\section*{Chapitre 1 : Prévision budgétaire publique et intelligence artificielle}
\addcontentsline{toc}{section}{Chapitre 1 : Prévision budgétaire publique et intelligence artificielle}

\bigskip

Ce chapitre pose les fondements théoriques et conceptuels de notre étude. Il s'articule autour de trois axes complémentaires : d'abord, le cadre budgétaire marocain tel qu'il a été reconfiguré par la loi organique relative à la loi de finances (LOF 130-13) ; ensuite, la programmation pluriannuelle et ses limites en matière de prévision ; enfin, l'apport potentiel de l'intelligence artificielle pour pallier ces limites. Ce parcours théorique aboutit à un positionnement clair de notre recherche au sein de la littérature existante.

%================================================================
\subsection*{1.1 \quad Le cadre budgétaire marocain : architecture et instruments}
\addcontentsline{toc}{subsection}{1.1 Le cadre budgétaire marocain : architecture et instruments}
%================================================================

La réforme des finances publiques marocaines constitue l'arrière-plan institutionnel indispensable à la compréhension de notre objet d'étude. Elle a profondément reconfiguré la manière dont les crédits sont alloués, suivis et évalués au sein des ministères, y compris le ministère de la Justice.

%----------------------------------------------------------------
\subsubsection*{1.1.1 \quad La LOF 130-13 : principes et apports}
%----------------------------------------------------------------

La loi organique n\textsuperscript{o} 130-13 relative à la loi de finances, promulguée en novembre 2015, marque un tournant décisif dans l'histoire des finances publiques marocaines. Elle s'inscrit dans le prolongement direct des dispositions constitutionnelles de 2011, dont l'article 75 imposait explicitement la révision du cadre organique budgétaire afin de l'aligner sur les principes de bonne gouvernance, de transparence et de reddition des comptes consacrés par la nouvelle Constitution \citep{MEF2015}.

La LOF 130-13 rompt avec la logique de la loi organique de 1998, qui organisait les finances publiques autour d'une approche essentiellement comptable et annuelle, centrée sur les moyens alloués plutôt que sur les résultats obtenus. Le nouveau texte introduit six transformations majeures qui méritent d'être détaillées.

\textbf{Premièrement}, la LOF consacre le passage d'une \textit{logique de moyens} à une \textit{logique de performance}. Chaque programme budgétaire doit désormais être assorti d'objectifs stratégiques mesurables et d'indicateurs de performance permettant d'évaluer l'efficacité et l'efficience de la dépense publique \citep{Abdelali2019}. Cette orientation, connue sous l'appellation de Gestion Budgétaire axée sur les Résultats (GBO ou GBR), s'inspire des réformes menées en France avec la LOLF de 2001, tout en l'adaptant au contexte institutionnel marocain.

\textbf{Deuxièmement}, la loi introduit la \textit{programmation budgétaire triennale} (PBT), permettant à chaque ministère de disposer d'une visibilité sur trois années (N, N+1, N+2), à la différence de l'ancienne approche strictement annuelle. Ce mécanisme, détaillé à la section 1.2, constitue le cœur de notre problématique de prévision.

\textbf{Troisièmement}, la LOF renforce la \textit{sincérité budgétaire} en érigeant ce principe au rang de règle organique. Les prévisions de recettes et de dépenses doivent désormais être établies de manière sincère, en tenant compte des informations disponibles et des évolutions prévisibles \citep{MEF2015}. Cette exigence accroît mécaniquement la pression sur la qualité des outils de prévision.

\textbf{Quatrièmement}, le texte élargit significativement les \textit{pouvoirs de contrôle du Parlement}, qui dispose désormais d'accès à des rapports budgétaires plus détaillés, notamment le rapport sur les finances des établissements et entreprises publics et le rapport genre.

\textbf{Cinquièmement}, la LOF instaure une \textit{fongibilité asymétrique des crédits}, autorisant les gestionnaires à redéployer des crédits entre lignes budgétaires à l'intérieur d'un même programme, à l'exception des crédits de personnel qui demeurent non fongibles. Cette souplesse de gestion constitue une avancée notable en matière d'autonomie managériale.

\textbf{Sixièmement}, la réforme met en place un dispositif de \textit{responsabilisation des gestionnaires} à travers des contrats de performance conclus entre les ministères et le ministère chargé des finances, assortis d'engagements sur des objectifs mesurables.

La mise en œuvre de la LOF a été organisée de manière progressive sur cinq exercices budgétaires (2016--2020), pour permettre aux administrations d'adapter leurs systèmes d'information, leurs pratiques de gestion et leurs compétences humaines. Cette transition graduelle a elle-même constitué un défi organisationnel majeur pour des ministères comme celui de la Justice, dont l'appareil budgétaire devait basculer d'une gestion par nature de dépenses vers une gestion par programmes \citep{Hmioui2021}.

%----------------------------------------------------------------
\subsubsection*{1.1.2 \quad Architecture budgétaire : missions, programmes et actions}
%----------------------------------------------------------------

L'un des apports les plus structurants de la LOF 130-13 réside dans la reconfiguration de l'architecture du budget de l'État. Là où l'ancien système organisait les crédits par nature comptable (personnel, matériel, investissement), le nouveau cadre les structure selon une hiérarchie fonctionnelle à trois niveaux : \textit{missions}, \textit{programmes} et \textit{projets ou actions} \citep{MEF2015}.

La \textbf{mission} constitue le niveau le plus agrégé. Elle correspond à un ensemble cohérent de programmes concourant à une politique publique définie par le gouvernement. Au sein du ministère de la Justice, la mission centrale porte sur la réforme de la justice, le renforcement de l'État de droit et la modernisation des institutions judiciaires. Chaque mission est portée conjointement par plusieurs ministères ou par un seul ministère, selon la nature des politiques concernées.

Le \textbf{programme} est l'unité fondamentale de la budgétisation par la performance. Il regroupe un ensemble de crédits affectés à la réalisation d'objectifs stratégiques déterminés, dans le cadre d'une politique publique précise \citep{Abdelali2019}. Chaque programme est placé sous la responsabilité d'un gestionnaire désigné — généralement un secrétaire général ou un directeur central — qui s'engage sur des objectifs et des indicateurs de performance dans le cadre d'un contrat de performance. C'est à ce niveau que s'opère la fongibilité asymétrique mentionnée précédemment.

Les \textbf{projets et actions} constituent le niveau opérationnel de cette architecture. Ils déclinent les programmes en activités concrètes, permettant de relier les crédits alloués aux réalisations physiques attendues (nombre de tribunaux équipés, dossiers traités, audiences tenues, etc.).

Cette architecture tripartite répond à une logique de transparence et de lisibilité : un parlementaire, un citoyen ou un auditeur peut retracer le lien entre un crédit voté et un objectif de politique publique. Elle permet également d'identifier précisément les centres de coût et de responsabilité, ce qui est un préalable indispensable à toute démarche de prévision fine des dépenses.

Dans le contexte de notre étude, c'est au niveau des programmes — et parfois des actions — que les données budgétaires issues des morasses sont structurées. La prévision que nous cherchons à améliorer porte précisément sur ces niveaux d'agrégation.

La \textbf{Gestion Budgétaire par Objectifs (GBO)} s'articule autour de cette architecture en y ajoutant une dimension évaluative systématique. Pour chaque programme, trois à cinq objectifs stratégiques sont définis, chacun mesuré par un ou plusieurs indicateurs assortis de cibles annuelles et pluriannuelles. Ces indicateurs peuvent être d'efficacité (taux d'atteinte d'un résultat), d'efficience (rapport entre les résultats et les ressources consommées) ou de qualité de service rendu \citep{Hmioui2021}.

%----------------------------------------------------------------
\subsubsection*{1.1.3 \quad Les autorisations budgétaires : de l'engagement à la dépense}
%----------------------------------------------------------------

La compréhension du cycle de la dépense publique est essentielle pour saisir les enjeux de la prévision budgétaire. En droit budgétaire marocain, la dépense publique suit un processus séquentiel organisé autour de deux types d'autorisations fondamentales introduites et précisées par la LOF 130-13 : les \textit{autorisations d'engagement} (AE) et les \textit{crédits de paiement} (CP) \citep{MEF2015}.

L'\textbf{autorisation d'engagement (AE)} représente la limite supérieure des dépenses que le gestionnaire peut engager juridiquement au cours d'un exercice budgétaire. L'engagement constitue le premier acte de la dépense : c'est la décision par laquelle l'ordonnateur crée ou constate une obligation susceptible d'entraîner une charge pour l'État (signature d'un marché, recrutement d'un agent, commande de matériel). Les AE permettent de prendre des engagements pluriannuels tout en les rattachant à l'exercice de leur conclusion.

Le \textbf{crédit de paiement (CP)} représente, quant à lui, la limite supérieure des dépenses pouvant être ordonnancées et payées au cours d'un exercice pour honorer les engagements. Les CP constituent donc la traduction financière annuelle des AE, qui peuvent s'étaler sur plusieurs années pour des projets d'investissement pluriannuels.

La distinction AE/CP introduit une dissociation temporelle fondamentale : un gestionnaire peut engager en année N un montant de travaux qui ne sera payé qu'en N+1 ou N+2. Cette dissociation génère des \textit{restes à payer} (RAP), c'est-à-dire des AE engagées mais non encore couvertes par des CP. La gestion des RAP constitue l'un des défis majeurs de la trésorerie de l'État et l'une des variables les plus difficiles à prévoir avec précision \citep{Abdelali2019}.

Au-delà des AE et CP, le cycle complet de la dépense publique marocaine comprend quatre phases réglementaires :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{L'engagement} : acte juridique créant l'obligation (signature du marché, décision de recrutement) ;
    \item \textbf{La liquidation} : vérification du service fait et calcul du montant exact de la dépense ;
    \item \textbf{L'ordonnancement} : émission de l'ordre de payer par l'ordonnateur ;
    \item \textbf{Le paiement} : règlement effectif par le comptable public.
\end{enumerate}

Les données issues des morasses budgétaires du ministère de la Justice distinguent ces différentes phases, permettant de calculer des indicateurs clés tels que le \textit{taux d'engagement}, le \textit{taux d'ordonnancement} et le \textit{taux de consommation des crédits}. Ces indicateurs seront au cœur de notre analyse empirique (chapitre 3).

%================================================================
\subsection*{1.2 \quad La programmation pluriannuelle : planification, écarts et limites}
\addcontentsline{toc}{subsection}{1.2 La programmation pluriannuelle : planification, écarts et limites}
%================================================================

Si la LOF 130-13 a transformé l'architecture de la dépense publique, son apport le plus significatif en matière de prévision réside dans l'introduction de la programmation budgétaire pluriannuelle. Ce mécanisme, tout en ouvrant de nouvelles perspectives de planification, révèle également les insuffisances des outils de prévision classiquement utilisés, insuffisances qui constituent précisément le point de départ de notre recherche.

%----------------------------------------------------------------
\subsubsection*{1.2.1 \quad Fonctionnement et horizon glissant (N, N+1, N+2)}
%----------------------------------------------------------------

La \textbf{Programmation Budgétaire Triennale (PBT)} est le dispositif central de la programmation pluriannuelle instauré par la LOF 130-13. Elle impose à chaque ministère d'élaborer, en accompagnement du projet de loi de finances annuel, un cadre budgétaire couvrant l'année en cours (N) et les deux années suivantes (N+1 et N+2) \citep{MEF2015}.

Le principe de \textbf{l'horizon glissant} signifie que la programmation est reconduite et révisée chaque année. Les prévisions N+1 et N+2 de l'exercice précédent deviennent respectivement les estimations de référence pour N et N+1 de l'exercice suivant, avant d'être ajustées en fonction des nouvelles hypothèses macroéconomiques (croissance du PIB, inflation, population carcérale pour la Justice, etc.) et des priorités gouvernementales actualisées.

Concrètement, la PBT se matérialise dans un document de programmation — le \textit{projet de performance} — que chaque ministère annexe au Projet de Loi de Finances (PLF). Ce document présente, programme par programme, les crédits prévisionnels sur trois ans et les trajectoires d'objectifs et d'indicateurs associés.

D'un point de vue technique, la programmation pluriannuelle mobilise plusieurs méthodologies de prévision. La plus répandue dans les administrations marocaines reste l'approche \textit{tendancielle}, qui prolonge les tendances historiques des dépenses en les ajustant de facteurs exogènes (déflateur du PIB, évolution des effectifs, projections de besoins sectoriels). Cette approche est complétée par des approches \textit{bottom-up} pour les dépenses d'investissement, où les chefs de projets soumettent des estimations de coûts agrégées au niveau ministériel \citep{Bouvier2020}.

La PBT ne constitue pas un plafond de dépenses figé, mais une \textit{enveloppe indicative} qui oriente les arbitrages budgétaires annuels. Elle s'insère dans le cadre plus large du Cadre de Dépenses à Moyen Terme (CDMT) sectoriel, aligné lui-même sur les priorités du Plan National de Développement et des Objectifs de Développement Durable.

%----------------------------------------------------------------
\subsubsection*{1.2.2 \quad Les écarts prévision-exécution : typologie et causes}
%----------------------------------------------------------------

Malgré les progrès méthodologiques induits par la PBT, la pratique budgétaire révèle des écarts persistants et parfois significatifs entre les prévisions initiales et les réalisations effectives. Ces écarts, connus dans la littérature sous la dénomination d'\textit{erreurs de prévision budgétaire}, constituent l'objet central de cette recherche.

\citet{Frankel2011} distingue deux types fondamentaux d'écarts de prévision dans les finances publiques :

\begin{itemize}
    \item Les \textbf{écarts systématiques} (ou biais de prévision), qui se manifestent de manière récurrente dans une même direction — par exemple, une sous-estimation chronique de certaines dépenses sociales ou opérationnelles. Ces biais révèlent des imperfections structurelles dans les méthodes de prévision ou des comportements stratégiques de la part des gestionnaires (sous-estimer le budget demandé pour faciliter l'approbation politique, puis demander des amendements en cours d'exercice).
    \item Les \textbf{écarts aléatoires}, liés à des chocs imprévisibles (crises économiques, pandémies, réformes institutionnelles inopinées) qui affectent les dépenses réelles sans qu'aucun modèle de prévision ne puisse les anticiper parfaitement.
\end{itemize}

Dans le contexte marocain, plusieurs facteurs structurels expliquent les écarts prévision-exécution observés dans les ministères sectoriels \citep{Hmioui2021} :

\textbf{Les rigidités de dépenses} : une part importante du budget ministériel est préengagée par des charges incompressibles — masse salariale, loyers, abonnements — dont l'évolution suit des logiques propres peu sensibles aux ajustements annuels.

\textbf{Les délais administratifs} : la longueur des procédures de passation des marchés publics génère souvent un décalage entre la date d'engagement prévue et la date effective, avec pour conséquence des réalisations inférieures aux prévisions en début d'année et des rattrapages en fin d'exercice, créant une saisonnalité marquée.

\textbf{La volatilité des recettes propres} : pour les ministères disposant de ressources extrabudgétaires (droits de timbre, amendes judiciaires pour la Justice), les recettes réelles peuvent s'écarter significativement des prévisions du fait de facteurs conjoncturels.

\textbf{L'instabilité des priorités politiques} : des changements de gouvernement, de stratégie sectorielle ou de priorités d'arbitrage en cours d'exercice peuvent entraîner des réallocations budgétaires non anticipées.

\textbf{Les asymétries d'information} : les gestionnaires de programmes disposent d'une information plus fine que les services centraux du budget sur les besoins réels, ce qui peut conduire à des prévisions stratégiquement biaisées lors des négociations budgétaires.

Dans le cas spécifique du ministère de la Justice, ces écarts sont amplifiés par la nature même des missions judiciaires, dont le volume et la composition des besoins (nombre d'affaires, durée des procédures, évolution de la population carcérale) sont difficilement prévisibles sur plusieurs années. Une analyse empirique de ces écarts sur données historiques constituera l'un des axes de la section 3.2 de ce mémoire.

%----------------------------------------------------------------
\subsubsection*{1.2.3 \quad Vers de nouvelles approches : justification du recours à l'IA}
%----------------------------------------------------------------

Face aux limites des méthodes de prévision classiques, la question de l'amélioration des outils de projection budgétaire se pose avec une acuité croissante dans les administrations publiques modernes. Les approches traditionnelles — prolongement tendanciel, modèles économétriques linéaires, méthodes expert-based — présentent des faiblesses documentées dans la littérature \citep{Leal2008} :

\begin{itemize}
    \item \textbf{La linéarité supposée} : les modèles économétriques classiques (ARIMA, régressions linéaires) supposent des relations stables et linéaires entre variables, ce qui est rarement vérifié dans des séries budgétaires soumises à des ruptures institutionnelles (comme l'entrée en vigueur de la LOF).
    \item \textbf{La sensibilité aux valeurs aberrantes} : les chocs exogènes (crises, réformes) créent des observations atypiques qui dégradent significativement les performances prédictives des modèles paramétriques.
    \item \textbf{L'incapacité à capturer des interactions complexes} : les dépenses budgétaires sont influencées par un ensemble de variables en interaction (macroéconomiques, démographiques, institutionnelles, saisonnières) dont les relations non linéaires échappent aux modèles classiques.
    \item \textbf{Le manque de flexibilité face aux nouvelles données} : les modèles paramétriques nécessitent une respécification manuelle lors de changements structurels, ce qui rend leur maintenance coûteuse.
\end{itemize}

C'est précisément dans ce contexte que les approches d'intelligence artificielle — Machine Learning et Deep Learning — s'imposent comme des alternatives prometteuses. Ces méthodes, capables d'apprendre des relations complexes et non linéaires à partir de grandes quantités de données, et de s'adapter automatiquement aux nouvelles observations, ont démontré leur supériorité dans de nombreux domaines de prévision financière \citep{Makridakis2018}.

La justification du recours à l'IA dans notre contexte repose sur quatre arguments complémentaires :

\textbf{Premièrement}, la richesse des données disponibles dans les morasses budgétaires (plusieurs années d'historique mensuel par programme, par nature de dépense, par phase d'exécution) crée des conditions favorables à l'entraînement de modèles d'apprentissage automatique.

\textbf{Deuxièmement}, la nature multi-dimensionnelle des déterminants des dépenses judiciaires (variables macroéconomiques, indicateurs d'activité judiciaire, facteurs saisonniers) est précisément le type de complexité que les algorithmes ML/DL sont conçus pour gérer.

\textbf{Troisièmement}, les exigences de sincérité et de précision budgétaire introduites par la LOF 130-13 créent une demande institutionnelle explicite pour des outils de prévision plus performants.

\textbf{Quatrièmement}, plusieurs expériences internationales (détaillées en section 1.3.2) attestent de la faisabilité et de l'utilité opérationnelle de ce type d'approche dans des contextes de finances publiques proches du contexte marocain.

%================================================================
\subsection*{1.3 \quad L'intelligence artificielle au service de la prévision financière}
\addcontentsline{toc}{subsection}{1.3 L'intelligence artificielle au service de la prévision financière}
%================================================================

%----------------------------------------------------------------
\subsubsection*{1.3.1 \quad Définitions : IA, Machine Learning, Deep Learning}
%----------------------------------------------------------------

L'\textbf{intelligence artificielle} (IA) désigne, dans son acception la plus large, l'ensemble des théories et des techniques développées pour permettre à des machines de simuler des formes d'intelligence humaine \citep{Russell2020}. Dans le champ de la prévision quantitative, l'IA se déploie principalement à travers deux paradigmes : le Machine Learning et le Deep Learning.

Le \textbf{Machine Learning} (ML), ou apprentissage automatique, est un sous-domaine de l'IA dans lequel les algorithmes apprennent des modèles à partir des données, sans être explicitement programmés pour chaque tâche. Contrairement aux approches statistiques classiques où le chercheur spécifie a priori la forme fonctionnelle du modèle, les algorithmes ML \textit{induisent} cette forme à partir des données d'entraînement \citep{Hastie2009}. On distingue habituellement trois types d'apprentissage :

\begin{itemize}
    \item \textbf{L'apprentissage supervisé} : l'algorithme apprend à prédire une variable cible à partir de variables explicatives, en minimisant une fonction de perte sur un ensemble d'observations étiquetées. Les algorithmes de régression (Random Forest, XGBoost, SVR) appartiennent à cette catégorie et sont particulièrement adaptés à la prévision de séries budgétaires.
    \item \textbf{L'apprentissage non supervisé} : l'algorithme identifie des structures latentes dans les données sans variable cible prédéfinie (clustering, réduction de dimensionnalité). Cette approche peut être utile pour l'analyse exploratoire des patrons de dépenses.
    \item \textbf{L'apprentissage par renforcement} : l'algorithme apprend par interaction avec un environnement, en maximisant une récompense cumulée. Cette approche, moins directement applicable à notre problématique, trouve des applications en optimisation budgétaire dynamique.
\end{itemize}

Le \textbf{Deep Learning} (DL), ou apprentissage profond, est un sous-domaine du ML fondé sur des réseaux de neurones artificiels à plusieurs couches cachées (d'où le qualificatif « profond »). La capacité de ces architectures à apprendre des représentations hiérarchiques de données complexes leur confère un avantage particulier pour la modélisation de séries temporelles longues présentant des dépendances à court et long terme \citep{LeCun2015}.

Les architectures de Deep Learning les plus adaptées à la prévision de séries temporelles sont les réseaux récurrents, et en particulier :

\begin{itemize}
    \item Les \textbf{Long Short-Term Memory (LSTM)} \citep{Hochreiter1997}, qui résolvent le problème du gradient évanescent des réseaux récurrents classiques grâce à un mécanisme de portes (gates) contrôlant le flux d'information. Les LSTM sont capables de capturer des dépendances temporelles à longue portée, ce qui est précieux pour modéliser des séries budgétaires présentant des cycles pluriannuels.
    \item Les \textbf{Gated Recurrent Units (GRU)} \citep{Cho2014}, variante simplifiée des LSTM avec moins de paramètres, offrant un bon compromis entre capacité expressive et temps d'entraînement.
\end{itemize}

Dans notre étude, nous mobilisons ces trois familles d'approches — économétrique, ML et DL — dans une démarche comparative rigoureuse, dont le protocole est détaillé au chapitre 3.

%----------------------------------------------------------------
\subsubsection*{1.3.2 \quad État de l'art : IA et prévision budgétaire dans le secteur public}
%----------------------------------------------------------------

La littérature sur l'application de l'IA à la prévision budgétaire dans le secteur public est encore émergente, mais connaît une croissance significative depuis le milieu des années 2010, portée par la disponibilité croissante de données publiques et par les progrès algorithmiques.

\paragraph{Expériences internationales.}

\textbf{En France}, la Direction Générale des Finances Publiques (DGFiP) a engagé depuis 2018 des travaux exploratoires sur l'utilisation du Machine Learning pour améliorer les prévisions de recettes fiscales. Ces travaux, s'appuyant notamment sur des algorithmes de gradient boosting (XGBoost, LightGBM), ont montré une réduction des erreurs de prévision de l'ordre de 15 à 20\% par rapport aux modèles économétriques traditionnels sur certaines catégories d'impôts \citep{Chabert2020}. Le projet \textit{DataJust}, bien que centré sur l'évaluation des préjudices corporels plutôt que sur la prévision budgétaire, illustre la capacité du secteur judiciaire français à mobiliser des outils d'IA à grande échelle.

\textbf{Au Canada}, le Bureau du directeur parlementaire du budget (DPB) a intégré des approches de Machine Learning dans ses modèles de projection des dépenses fédérales depuis 2019. Une étude comparative publiée par le DPB \citep{DPB2020} montre que les modèles ensemblistes (Random Forest, Gradient Boosting) surpassent systématiquement les modèles ARIMA sur des horizons de prévision supérieurs à 12 mois, en particulier pour les postes de dépenses à forte variabilité.

\textbf{Aux États-Unis}, le Congressional Budget Office (CBO) a publié plusieurs rapports sur l'intégration de techniques de Machine Learning dans ses modèles de projection des dépenses de santé (Medicare, Medicaid), démontrant que les modèles non paramétriques capturent mieux les non-linéarités liées aux changements démographiques et épidémiologiques \citep{CBO2022}.

\textbf{Au Maroc}, les applications de l'IA aux finances publiques restent encore limitées mais des initiatives pionnières existent. La Direction Générale des Impôts (DGI) a développé des modèles de détection de fraude fiscale basés sur le Machine Learning, et a engagé des réflexions sur l'amélioration de ses prévisions de recettes par des approches d'apprentissage automatique. La Trésorerie Générale du Royaume (TGR) travaille également, dans le cadre de sa stratégie de modernisation, sur le développement d'outils analytiques avancés pour le suivi de l'exécution budgétaire.

\paragraph{Apports de la littérature académique.}

\citet{Leal2008} ont mené l'une des premières études comparatives systématiques sur les erreurs de prévision budgétaire dans les États membres de l'Union Européenne, établissant que les biais de prévision sont systématiques et liés à des facteurs institutionnels mesurables. Cette étude constitue un référentiel méthodologique important pour notre propre analyse des écarts prévision-exécution au ministère de la Justice.

\citet{Makridakis2018} ont documenté, dans le cadre du concours M4 de prévision, la supériorité des méthodes hybrides (combinant approches statistiques et Machine Learning) sur les méthodes pures dans la majorité des séries temporelles testées. Ce résultat milite pour une approche comparative et potentiellement hybride dans notre étude.

\citet{Botchkarev2019} a proposé une taxonomie des métriques d'évaluation des modèles de prévision (MAE, RMSE, MAPE, sMAPE) et a analysé leurs propriétés statistiques dans le contexte des séries financières, informant notre choix de métriques au chapitre 3.

%----------------------------------------------------------------
\subsubsection*{1.3.3 \quad L'apport des Big Data dans la prévision budgétaire : le cas de la DGI}
%----------------------------------------------------------------

Au-delà des algorithmes, la révolution de la prévision budgétaire repose également sur la disponibilité de nouvelles sources de données massives (\textit{Big Data}) qui permettent d'enrichir les modèles au-delà des seules séries historiques de dépenses.

Les \textbf{Big Data dans le contexte des finances publiques} désignent l'ensemble des données volumineuses, véloces et variées produites par les systèmes d'information administratifs (système intégré de gestion (GID), portail e-budget, système Gestion Intégrée de la Dépense), les bases de données sectorielles (statistiques judiciaires, données démographiques du HCP) et les sources ouvertes (indicateurs macroéconomiques de Bank Al-Maghrib, données de la Bourse de Casablanca) \citep{MEF2020}.

L'expérience de la \textbf{Direction Générale des Impôts (DGI) du Maroc} illustre de manière particulièrement instructive le potentiel des Big Data pour améliorer la prévision dans le domaine des finances publiques. La DGI a développé, dans le cadre de sa stratégie de transformation digitale, des plateformes analytiques alimentées par des millions de déclarations fiscales, des données de tiers (CNSS, CIMR, banques) et des informations sur les transactions immobilières, permettant de construire des modèles prédictifs de recettes fiscales d'une précision bien supérieure aux projections macroéconomiques agrégées.

Cette expérience est transposable, avec les adaptations nécessaires, au contexte de la dépense budgétaire ministérielle. Les morasses budgétaires numériques du ministère de la Justice constituent, dans cette perspective, une base de données riche et encore sous-exploitée analytiquement. En les croisant avec des variables exogènes (nombre de dossiers judiciaires, population carcérale, indices d'activité économique régionale), il devient possible de construire des modèles de prévision des dépenses bien plus fins que les simples prolongements tendanciels \citep{Hmioui2021}.

%================================================================
\subsection*{1.4 \quad Travaux connexes et positionnement de l'étude}
\addcontentsline{toc}{subsection}{1.4 Travaux connexes et positionnement de l'étude}
%================================================================

La revue de la littérature conduite dans les sections précédentes permet de situer notre recherche à l'intersection de trois corpus théoriques distincts : (1) la littérature sur les finances publiques et la réforme budgétaire, (2) la littérature sur la prévision de séries temporelles par des méthodes d'apprentissage automatique, et (3) la littérature émergente sur l'application de l'IA aux politiques publiques.

\paragraph{Positionnement vis-à-vis de la littérature existante.}

Par rapport aux travaux sur la prévision budgétaire dans le secteur public, notre étude se distingue sur plusieurs points :

\textbf{Premièrement}, elle se focalise sur un ministère sectoriel (Justice) plutôt que sur les agrégats macrobudgétaires nationaux, ce qui est rare dans la littérature marocaine et constitue une contribution empirique originale.

\textbf{Deuxièmement}, elle adopte une démarche \textit{comparative} entre trois familles de méthodes (économétrique, ML, DL), permettant d'identifier laquelle est la mieux adaptée au profil spécifique des dépenses judiciaires, plutôt que de promouvoir a priori une méthode unique.

\textbf{Troisièmement}, elle s'inscrit explicitement dans le cadre institutionnel de la LOF 130-13, ancrant la réflexion méthodologique dans les besoins opérationnels réels des gestionnaires publics marocains, ce qui lui confère une dimension applicative concrète.

\textbf{Quatrièmement}, le développement d'un prototype de visualisation (Streamlit) traduit la recherche en un outil opérationnel susceptible d'être directement utilisé par les équipes de la Direction du Budget du ministère.

\paragraph{Hypothèses de recherche.}

Sur la base de la littérature existante et des caractéristiques des données disponibles, nous formulons les hypothèses de recherche suivantes :

\begin{description}
    \item[\textbf{H1}] Les modèles de Machine Learning (Random Forest, XGBoost) produisent des prévisions de dépenses budgétaires plus précises que les modèles économétriques classiques (ARIMA/SARIMA, VAR) sur un horizon de 12 mois.
    \item[\textbf{H2}] Les modèles de Deep Learning (LSTM, GRU) surpassent les modèles ML sur les dépenses présentant des dépendances temporelles à longue portée (investissement pluriannuel, masse salariale).
    \item[\textbf{H3}] L'intégration de variables exogènes (indicateurs d'activité judiciaire, variables macroéconomiques) améliore significativement les performances prédictives quel que soit le type de modèle.
\end{description}

Ces hypothèses seront testées empiriquement dans les chapitres 3 et 4, et discutées à la lumière des résultats obtenus au chapitre 5.
